[
    {
        "question": "पौधों में श्वसन क्रिया के अन्तर्गत A.T.P. के टूटने से कितनी ऊर्जा मुक्त होती है?",
        "options": [
            "30.5 KJ/mol",
            "305 KJ/mol",
            "3.5 KJ/mol",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "पायरूवेट के विखंडन से कार्बन डाइऑक्साइड, जल तथा ऊर्जा देता है और यह क्रिया कहाँ होती है?",
        "options": [
            "कोशिका द्रव्य में",
            "माइटोकॉण्ड्रिया में",
            "हरित लवक में",
            "केन्द्रक में"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "एथायल एल्कोहल किस प्रकार के श्वसन में बनता है?",
        "options": [
            "क्लोरोफिल में",
            "अवायवीय",
            "(A) और (B) दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में किसे कोशिका का ऊर्जा मुद्रा के रूप में जाना जाता है?",
        "options": [
            "ADP",
            "ATP",
            "DTP",
            "PDP"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "तिलचट्टा में कितने जोड़े श्वास रंध्र पाए जाते हैं?",
        "options": [
            "2",
            "8",
            "10",
            "6"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "मछली का श्वासांग क्या है?",
        "options": [
            "ट्रेकिया",
            "गिल्स",
            "त्वचा",
            "फेफड़ा"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "किस प्रकार के श्वसन से अधिक ऊर्जा मुक्त होती है?",
        "options": [
            "वायवीय",
            "अवायवीय",
            "(A) और (B) दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "श्वसन के अन्तिम उत्पाद क्या हैं?",
        "options": [
            "CO2 और H2O",
            "CO2 और ऊर्जा",
            "H2O और ऊर्जा",
            "CO2, H2O और ऊर्जा"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "पौधों में श्वसन होता है",
        "options": [
            "जड़ में",
            "पत्तियों में",
            "तना में",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "कौन-सी बिमारी श्वसन तंत्र से सम्बन्धित है?",
        "options": [
            "डायरिया",
            "निमोनिया",
            "मलेरिया",
            "मधुमेह"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "श्वसन के अध्ययन के लिए उपयोग किए जाने वाले बीज हैं?",
        "options": [
            "सूखे बीज",
            "अंकुरित बीज",
            "उबला हुआ बीज",
            "कुचले हुए बीज"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "नि:श्वास द्वारा निकली वायु में रहती है।",
        "options": [
            "CO2",
            "O2",
            "N2",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "ग्लाइकोलाइसिस होता है",
        "options": [
            "माइटोकॉन्ड्रिया",
            "कोशिका द्रव्य में",
            "गॉल्जी कम्पेलेक्स में",
            "क्लोरोप्लास्ट में"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "किस पौधे में रन्ध्र अनुपस्थित रहता है?",
        "options": [
            "आम",
            "हाइड्रिला",
            "नागफनी",
            "कनेर"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "किण्वन क्रिया पाई जाती है",
        "options": [
            "अमीबा में",
            "यीस्ट में",
            "हाइड्रा में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "ट्रैकिया किस जीव का श्वसन अंग है?",
        "options": [
            "हाइड्रा",
            "स्टारफिश",
            "कॉकरोच",
            "पाइला"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "ग्लूकोज के पूर्ण ऑक्सीकरण से मुक्त होती है",
        "options": [
            "CO2",
            "सिर्फ ऊर्जा",
            "H2O",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "A.T.P का विस्तारित रूप है",
        "options": [
            "एडिनिन थायमिन फॉस्फेट",
            "एडिनिन ट्राइफास्फेट",
            "एडिनोसीन ट्राइफास्फेट",
            "एडिनिन थाइमीनडाय फॉस्फेट"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "रंध्र का मुख्य कार्य है",
        "options": [
            "प्रकाश संश्लेषण",
            "गैसों का विनिमय एवं वाष्पोत्सर्जन",
            "पोषण",
            "भोजन का परिवहन"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "मनुष्य में नासिका छिद्र, लैरिक्स, ट्रैकिया तथा फेफड़ा मिलकर बनता है",
        "options": [
            "उत्सर्जन तंत्र",
            "जनन तंत्र",
            "पाचन तंत्र",
            "श्वसन तंत्र"
        ],
        "answer": 3
    }
]
